
\chapter{Étude d'un système de surveillance sismique}

\section{Introduction}

Un système de surveillance sismique doit être en mesure de détecter automatiquement les séismes, de traiter les données acquises de manière à émettre ou non une alerte, le cas échéant de transmettre l’alerte. Les réseaux de surveillance sismiques sont généralement organisés de la manière suivante:
\begin{itemize}
	\item Un système de détection: réseau de stations sismiques capables de détecter automatiquement l’occurrence de séismes, et éventuellement d’effectuer un pré-traitement des données;
	\item Un système de communication : liaisons rapides et sécurisées (liaison satellite, radio, téléphone...) permettant de rapatrier les enregistrements au centre de contrôle;
	\item Un centre de contrôle: analyse (et traitement) automatique des données en temps réel et émission d'une l’alerte;
	\item Système de diffusion d’alerte sismique.
\end{itemize}

Ce chapitre, y compris les deux chapitres suivants, représentent les premiers pas vers l'étude de réalisation du projet. Il a pour objectif de présenter les différents enjeux dans la réalisation et l'aménagement du réseau. En d'autre termes, ce chapitre fait l'analyse des points suivants:
\begin{itemize}
	\item Receuillement de données;
	\item Transmission de données
	\item Stockage;
	\item Traitement;
	\item Monitoring;
\end{itemize}
Ce qui va nous permettre de lister les résultats attendus, en termes de fonctionnalités, de performance, de robustesse, de maintenance, de sécurité et d'extensibilité.

\section{Les stations sismiques}

Une station de surveillance sismique peut être vue comme un sismomètre et un numériseur munissent des moyens de transmission de données sismiques. Globalement, elle peut être complétée par des technologies de communication, d'un système électrique, d'un ordinateur, d'un abri avec des critères de sélection du site d'installation. D'une manière générale, une station sismique est composée:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Un capteur sismique:} Le capteur sismique est a pour rôle l'acquisition analogique des mouvements du sol. Le capteur «sismomètre» est responsable de l’enregistrement des ondes sismiques telluriques, il capte les vibrations du sol et les convertis en signaux électriques. Il doit impérativement être en contact avec le sol. Il doit être placé en dehors de toutes perturbations, car il est sensible aux moindres perturbations.

	\item \textbf{B. Un capteur GPS:} Le capteur GPS est responsable de l'acquisition de l'heure et de la position géographique. Ce capteur a pour rôle de fournir au numériseur l’heure TUC(Temps Universel Coordonné) la plus précise possible, celle des horloges atomiques embarquées dans les satellites du système de navigation GPS. Une antenne «GPS » elle-même comprend une horloge, mais ce n’est qu’une horloge à quartz, comme celle de  nos montres: elle n’est pas assez précise pour dater précisément la date d’arrivée d’un signal sismique et son  exploitation (pour déterminer par exemple un épicentre). La réception par l’antenne des signaux émis par les satellites lui permet de déterminer sa position précise et du même coup d’être certaine de sa distance à ces satellites, ce  qui lui permet de recaler  en permanence  son  horloge,  puisque  chaque satellite lui envoie un signal daté.

	\item \textbf{C. Un numériseur: } Le numériseur est la pour l’acquisition en temps-réel des informations des capteurs GPS, la conversion analogiques/numérique des enregistrements, le transfert de flux de données vers le système de communication choisi. Le numériseur reçoit les signaux que lui transmettent le capteur sismique et le GPS. Le numériseur transforme le signal analogique du capteur en signal numérique, il synchronise le mouvement du sol sur le temps GMT(Temps moyen de Greenwich) et fabrique des fichiers numérique qu’il transmet ensuite à l'ordinateur.

	\item \textbf{D. Un système de communication: }Le système de communication transmet les flux de données numériques en continu.
 	
	\item \textbf{E. Un système d'alimentation électrique: }Les système d'alimentation électrique est responsable de l'alimentation électrique de tous les équipement de la station. Il doit avoir un système de sauvegarde, de sorte que si la source primaire échoue ou disparaît, la puissance de secours prend le dessus.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch3/data/station}
	\caption{Les différents éléments d’une station de surveillance sismique: 1- Le sismomètre, 2- Le numériseur, 3- L'ordinateur, 4- GPS, 5- Modem (Équipement réseau)}
\end{figure}
\FloatBarrier

Ce schéma montre que le numériseur est le point central d’une station sismique, en effet, le sismomètre, l'ordinateur, l’alimentation et l'antenne GPS sont reliés au numériseur.

\section{Les types de stations sismiques} 

Le type de capteur sismique utilisé dans une station détermine le type de la station selon que celle-ci contient un capteur courte-période, large-bande et accélérométrique. Les stations sismiques de type accélérométres génèrent beaucoup moins de données que les stations de type large-bande et, par conséquent , leur configuration peut différer de manière significative. Les stations peuvent être composées de plusieurs capteurs sismiques. Le « numeriseur » doit pouvoir gérer au moins 6 voies d’enregistrements (3 composantes large-abande + 3 composantes accélérométriques) avec un pas de digitalisation de 100 à 125 Hz et une numérisation de 24 bits. Le flux de données numériques à gérer pour une station est alors d’au moins 18 kbits/sec. La capacité de stockage correspondante pour une seule station est de 186 Mo par jour, si on souhaite conserver toutes les données transmises. L’alimentation électrique doit être suffisante pour le capteur, le GPS, le numériseur et le système de transmission. Un système de panneau solaire et de batteries doit être installé pour que la station continue à fonctionner en cas de coupure si elle est connectée au réseau électrique.

Par ailleurs, une fois qu'une station est installée et configurée, elle peut être considérée comme un ordinateur ayant la capacité de transmettre des informations sur un réseau. En fin, les groupes de station sismique peut être considères comme un simple réseau d'ordinateur.

\section{Acquisition de données}

L'acquisition de données sismiques est le processus de collecte d'informations sur les ondes sismiques traversant la surface du sol. Ces données sont acquises grâce à un capteur sismique. Une fois collectées, les données peuvent être utilisées pour déterminer l'ampleur et la localisation des tremblements de terre.

Un capteur sismique est un instrument qui sert \`a mesurer les vibrations du sol. Les capteurs sismiques se composent d'une pendule et d'un transducteur qui produit un courant électrique proportionnel \`a la vitesse du déplacement du sol(ou son accélération) sur une bande de fréquence donnée. Le signal analogique généré peut être amplifié et filtré pour correspondre aux critères fixés par l'utilisateur. Le traitement numérique de ce signal est assuré par la conversion de la tension électrique en un format compréhensible par ordinateur. Ce processus est appelé conversion analogique/numérique. Pour l'acquisition des données en sismologie, il existe trois méthodes: Analogique, numérique et mixte (c'est-\`a-dire \`a la fois numérique et analogique). Nous parlerons des avantages, inconvénients de chacun de ces système et nous parleront aussi de l'aproche moderne dans l'acquisition de données sismiques. Dans cette section, nous allons étudier les système d'acquisition de données et quelques types de capteurs utilises en sismologie.

\subsection{Systèmes analogiques}

Le système analogique est caractérisé  par un capteur analogique, un système de traitement et de transmission du signal analogique généralement en modulation de fréquence(FM) \`a travers des lignes des radio(RF) ou des lignes téléphoniques, des demultiplexeurs analogiques ou des tube analogiques. Des documents et des sismogrammes sont les resultat immédiats d'un système analogique complet. Ce pendant, les deux plus grand désavantage de ce système sont:
\begin{itemize}

	\item Une faible plage dynamique et de résolution de données conduisent \`a des problèmes de données incomplets. En effet, d'une part, beaucoup d'événements ont des amplitudes trop faible pour l'enregistrement sur papier ou sur un sismogramme. D'autre part, beaucoup d'événement sont coupés \`a cause des amplitudes qui sont trop grand pour un enregistrement non fausse. Du coup, une petite portion de la plage dynamique d'un séisme qui intéresse un sismologiste sera enregistré sans distorsion avec un système analogique.

	\item Incompatibilité de documents et des enregistrement avec l'analyse par ordinateur. Ceci constitue un grave problème, puisque de nos jours l'analyse modernes des données sismologiques est entière base sur des ordinateurs.

\end{itemize}

\subsection{Le système mixte (analogique/numérique)}

Un système mixte contient des capteurs analogiques, la transmission des signaux est analogique et contient des demultiplexers analogiques. Mais l'acquisition de données dans le centre d'archivage est numérique, le traitement et l'archivage des données sont numériques. De tels systèmes ont également une faible plage dynamique (le facteur limitant est naturellement la transmission de données avec des liaisons FM),  par conséquent , ils ont les mêmes inconvénients que les systèmes analogiques en ce qui concerne l'exhaustivité des données et de la qualité .

\subsection{Le système numérique}

Dans un système numérique, tous les équipements sont numériques excepté le sismomètre. La plage dynamique et la résolution sont plus haut que les systèmes analogique et les systèmes mixtes. Ces critères dépend principalement du nombre de bits du convertisseur analogique/numérique. De nos jours, les convertisseur de 12 \`a 24 bits sont disponibles, ce qui correspond approximativement a une plage dynamique de 70 \`a 140dB.

\subsection{Quelques capteur sismiques disponibles sur le marché}

Les tableaux ci-dessus donnent quelques capteurs sismiques disponible sur le marche.

  \begin{table}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{l}
		\includegraphics{../ch3/data/tab02.pdf}
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{l}
		\includegraphics{../ch3/data/tab1.pdf}
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{l}
		\includegraphics{../ch3/data/tab2.pdf}
	\end{tabular}
	\end{center}
 \end{table}
 \begin{table}
  \centering
  	\caption{Quelques capteurs sismiques disponible sur le marche. Source \cite[p.~94]{jens2_key}}
\end{table}

\FloatBarrier

La plupart des capteurs sont résistant aux intempéries, ont une sorte d'entrée de calibrage. Si les capteurs sont vendus dans une version à une ou trois composantes, seule la version à trois composants est répertoriée. Le seul capteur à composant unique répertorié est de Tokyo Sokushin. Un champ vide indique que l'information n'était pas publiquement disponible et que le fabricant n'a pas fourni les informations. Les abréviations sont: C Nombre de composants, f-range Plage de fréquence dans laquelle la réponse est plate(Hz), Out tension maximale de sortie(V), In la tension d'alimentation(V), note que de nombreux capteurs fonctionneront dans une gamme de tension typiquement 9-36 V, W Puissance utilisée(W), G Constante du générateur (V/ms) ou (V/g) pour les accéléromètres, typique, dépend de la sensibilité de l'accéléromètre), Wt Poids du capteur(kg), Dyn la plage dynamique(dB) à 1 Hz (si donnée), note car la plage dynamique dépend de la fréquence, le nombre peut être trompeur si la fréquence n'est pas connue.

\section{Transmission de données en sismologie}

Le succès d'un réseau de surveillance sismique reste largement dans la fiabilité  et la qualité de la transmission des données et la minimisation des couts de transmission. Pour la transmission de données, il y a trois paramètres clés à considérer :
\begin{enumerate}
	\item Le flux d'information requis
	\item La distance à laquelle les données doivent être transmises
	\item Le niveau de fiabilité requis
\end{enumerate}

Toutefois, il faut noter que les considérations techniques, le cout opérationnel des liaisons de transmission de données varient largement d'un pays à un autre. Les réseaux sismiques accélérometrique génèrent beaucoup moins de données que les réseaux de faibles mouvement et, par conséquent , leurs conceptions peuvent différer de manière significative. Les liaisons de transmission de données sismiques qui sont tout à fait acceptable pour les données de mouvement fort peut être insuffisante pour la transmission des données dans un réseau de faible mouvement. Pour  la transmission des flux de données numériques en continu, plusieurs possibilités existent:
\begin{itemize}
	\item \textbf{ADSL}(Asymetric Digital Subscrine Line): C'est une technique de communication numérique qui permet d'utiliser une ligne téléphonique, une ligne spécialisée ou encore une ligne ISDN pour transmettre et recevoir des données numériques de manière indépendante du service téléphonique conventionnel(c'est-a-dire analogique) via un filtre ADSL branché \`a la prise. Cette technologie est massivement mise en œuvre par les fournisseur d'accès \`a internet pour le support d'accès dit "Haut-Débit. Le principe de l'ADSL consiste à exploiter une autre bande de fréquence, située au-dessus de celle utilisée pour la téléphonie, pour échanger des données numériques en parallèle avec une éventuelle conversation téléphonique. Grâce à cette séparation dans le domaine fréquentiel, les signaux ADSL qui transportent les données et les signaux téléphoniques qui transportent la voix circulent donc simultanément sur la même ligne d'abonné sans interférer les uns avec les autres.;

	\item \textbf{Connexion Ethernet}: Les stations utilisent un réseau public pour transmettre les données. Ce réseau depend des services informatiques basés sur le procole Ethernet;

	\item \textbf{Satellite}: Le transfert de données d'une station à un centre de réception par le système VSAT est maintenant assez répandu en sismologie. Libra VSAT de Nanometrics est le système adopté pour le réseau sismique d'Haïti ;

	\item \textbf{GPRS/EDGE/UMTS}: Il s'agit d'utiliser la téléphonie mobile (norme GSM) pour la transmission de données numériques. GPRS et EDGE sont des améliorations de la norme GSM pour améliorer les débits. UMTS est une norme récemment développée pour la 3G (troisième génération de téléphonie mobile)
permettant de la transmission haut-débit.

	\item \textbf{Liaison radio UHF/VHF}: La transmission par liaison hertzienne reste également une possibilité. Elle nécessite cependant de mettre en place son propre réseau de communication, de relais radios et de disposer des fréquences radios attribuées spécifiquement au réseau. Les autres solutions plus récentes et mieux adaptées à de la transmission haut débit sont celles qui se développent le plus.
\end{itemize}


\section{Stockage des flux de données}

Dans une station de surveillance sismique les stations enregistrent tous les instants les vibrations du sol, ces vibrations sont recueillies sous forme de signaux analogiques pour être converties et enregistrées en format numérique sur un support de sauvegarde. Si les données sismiques doivent être enregistrées de manière continues, un jour ou l'autre la capacité du support de stockage utilisé sera dépassée. Alors, quel est la meilleure façon d'enregistrer les informations sismiques sismique  ? Il en existe deux méthodes:  le stockage de manière continue et le système de stockage \`a déclencheur.
En mode continue, pour un système en marche, les données recueillies constituent une énorme quantité pour un réseau qui détecte les mouvement faible du sol. De plus, seul une petite portion de données recueillie est importante pour des informations sismologiques.

Pour le système de stockage \`a déclencheur, l'acquisition et le traitement des signaux sismiques sont effectués en temps réel, mais il stocke seulement les signaux qui sont associés a des évènements sismiques. De tels systèmes n'enregistrent pas de manière continue le temps historiques des signaux sismiques mais produisent des fichiers associés \`a des événements. Alors, choisir un système de stockage \`a déclencheur contre un système en mode continue revient a choisir un réseau de surveillance sismique de haute sensibilité contre un réseau \`a sensibilité réduite.

L'enregistrement des signaux sismiques de manière continue fournie un ensemble de données beaucoup plus complet. Cependant stocker et traiter ces données est difficile et couteux et même impossible. D'autre part, les systèmes de stockage \`a déclencheur vont perdre les informations sur les mouvements faibles du sol et peuvent produire un certain nombre de fausses alertes.

De nos jours, les disque durs sont devenus les équipements standard de stockage des flux de données sismiques. Beaucoup d'enregistreurs sont fournies avec des systèmes de stockage temporaire des signaux sismiques en continue dans une mémoire tampon (Généralement un disque dure) pour une période de temps donnée. Après ce temps, le système efface les données anciennes pour les remplacer par celles qui arrivent. Ce pendant, un utilisateur peut détecter, associer et analyser les événements mieux qu'un algorithme de traitement automatique.

\subsection{Localisation des séismes}

Le principe de base de la localisation des séismes est la triangulation, il consiste à regrouper et comparer les informations fournies par les enregistrements de plusieurs stations que l'on parvient à localiser avec précision. Les données utilisées sont principalement les temps d'arrivée aux stations des ondes élastiques émises dans toutes les directions lors du séisme. Si l'on connaît les vitesses de propagation de ces ondes à travers la Terre, on peut calculer la longueur du trajet qu'elles ont parcourues, et donc la distance entre le foyer du séisme et une station.
On devine donc que deux paramètres joueront un rôle crucial lors de la localisation d'un séisme:
\begin{itemize}
	\item La connaissance la plus exacte possible du temps d'arrivée des ondes.
	\item La connaissance de la structure interne de la Terre, en particulier la répartition des vitesses de propagation.
\end{itemize}

Par définition, localiser un séisme revient \`a déterminer dans un premier temps son hypocentre.  L'hypocentre d'un seisme ou foyer est le point precis o\`u \`a début le phénomène de rupture (latitude, longitude, profondeur). Dans une seconde étape, on détermine l'épicentre du séisme. L'epicentre est la projection \`a la surface de la terre de l'hypocentre. Et en fin l'heure d'origine est l'heure exacte du processus de rupture. 

Il existe plusieurs méthodes simples qui permettent d'obtenir facilement une localisation épicentrale approximative (sachant que le calcul de la profondeur est toujours moins aisé). En particulier, la méthode des cercles permet de localiser très rapidement l'épicentre d'un séisme proche grâce aux enregistrements de ses ondes P et S en trois stations (Fig. \ref{localisation1}).

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.90\textwidth]{../ch3/data/localisation}
	\caption{Localisation de séisme, méthode des cercles. A droite les cercles représentent les champs d’enregistrement des stations S1, S2, S3 respectivement.}
	\label{localisation1}
\end{figure}

Si $T_{s}$ et $T_{p}$  représentent le temps d’arriver des ondes \textbf{P} et \textbf{S}, si l'on connaît la différence $Ts-Tp$ des temps d'arrivée des ondes \textbf{P} et \textbf{S} en une station, on peut en déduire la distance $d$ entre le foyer et la station :
\[
	T_{s}-T_{p}=\frac{d}{V_{s}} - \frac{d}{V_{p}} = \frac{d}{V_{p}}x(\frac{V_{p}}{V_{s}}-1)
\] où $V_{p}$ et $V_{s}$ sont les vitesses de propagation des ondes \textbf{P} et \textbf{S}. 

Les ondes \textbf{P} se propagent dans la croûte terrestre à la vitesse moyenne de 6km/s. Le rapport moyen des vitesses des ondes \textbf{P} et des ondes \textbf{S} est de 1.75 environ. Par conséquent, $T_{s}-T_{p} = \frac{d}{8}$ , soit : L’épicentre du séisme se trouve dans l’intersection des cercles. Il est rare que les cercles se rencontrent en un seul point, alors la surface hachurée représente l’erreur dans l’observation ou dans le modèle. Si on avait choisi seulement deux stations le taux d’erreur serait plus grand, par contre on diminue ce taux en augmentant le nombre de station.

L'épicentre trouvé ne donne pas la localisation exacte du séisme recherché. Cela est du par l'erreur dans l'observation du temps d'arrivée du signal et la différence entre le modèle et la structure réelle de la terre. Pour un séisme local, une erreur de 10 km est prévue, une erreur de 50km est prévue pour un séisme global ou téléséisme.

\subsection{Classification des séismes}

Dans le traitement des flux de données sismiques, il est important de procéder \`a l'analyse automatique des données sismiques et de donner une description des paramètres sources pour chaque séisme enregistré. La première étape consiste \`a déterminer le type d'événement et une estimation de sa distance. Pour une telle analyse, les séismes sont divisés (en grosso modo) en séisme local, régional et global. Les séismes locaux s'étendent sur une distance < 1000km, les séismes régionaux s'étendent sur une distance de 1000 a 2000km, et les enregistrements globaux ou téléséismes s'étendent sur une distance > 2000km.

Les figures \ref{wave1} et \ref{wave2} montrent clairement la différence sur un sismogramme qui enregistre un séisme local et un téléséisme.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch3/data/wave1}
	\caption{Sismogramme d'un seisme local }
	\label{wave1}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch3/data/wave2}
	\caption{Sismogramme d'un teleseisme}
\label{wave2}
\end{figure}
\FloatBarrier

\section{Les algorithmes de détection d'événement sismique}

La quantité de données en continu est très grande et bien que le stockage des données ne coute pas chére et on peut en stocker un volume important, on veut au moins savoir quels segments des données continues contiennent des événements réels ou bien simplement stocker le segment de données avec des événements réels. Il est évident que, dans ce dernier cas l'exigence de stockage est considérablement réduite. Considérons que, un mois de données en continu nécessite que quelques giga octets, le temps des segments d'intérêt réel pourrait seulement être quelque mega octets. Si par exemple une station à 3 composants enregistre 10 événements / jour en utilisant un numériseur 24 bits à un débit de 100 ech/s, 30 jours d'enregistrement nécessiterait 10 événements * 30 jours * 100 échantillons * 3 octets * 3 canaux * 100 soit environ 27 Mo. Cette quantité peut être stocké dans une petite puce de mémoire flash qui consomme presqu'aucune puissance, il est évidemment intéressant d'être en mesure de simplement stocker les vraix événements, en particulier sur les enregistreurs pour une utilisation sur le terrain où la quantité et la consommation d'énergie devrait être
reduites.

%Ils sont parfois utilisés dans les enregistreurs de réseau sismiques, mais ils se trouvent rarement dans les Data Logger actuellement sur ​​le marché

Un déclencheur est un algorithme qui analyse le signal pour des variations qui pourraient indiquer un événement. Il existe plusieurs algorithmes de déclenchement disponibles , certains utilisent des modèles très sophistiqués comme la reconnaissance de forme, l'analyse spectrale , etc. Ils sont parfois utilisés dans les enregistreurs des réseaux sismiques, mais ils se trouvent rarement dans les numériseurs actuellement sur le marché. Dans les mains d'un expert, ils peuvent améliorer considérablement le ratio détections d'événements/fausse alerte , particulièrement pour un type d'événements sismiques donnés. Toutefois, les ajustements sophistiqués de paramètres opérationnels à un signal réel et de bruit sismique, à chaque site, qui nécessitent ces algorithmes , ont souvent été prouvé lourd et sujet à l'erreur . Par conséquent, pour des raisons pratiques , seuls deux types sont largement utilisés, le déclencheur de niveau et le declencheur STA/LTA (Short Time Avarage, Long Time Avarage) et que ceux-ci seront décrit ici.

\subsection{déclencheur de niveau ou seuil de déclenchement d'amplitude: }

	Cet algorithme recherches simplement pour une amplitude le dépassement d'un seuil prédéterminé. L'enregistrement démarre à chaque fois que ce seuil est atteint et arrête lorsque le niveau est inférieur au seuil , ou après un temps donné . Cet algorithme est souvent utilisé dans un réseau \`a détection de mouvements forts du sol, où une sensibilité élevée n'est pas requise, et où les activités hummaines et les bruits sismiques naturels ne sont pas critiques . Ce type de déclencheur peut être mis en œuvre dans des simples équipements et se trouvent dans de nombreux enregistreurs accélérographes analogiques. Le déclencheur de niveau est maintenant en grande partie remplacé par le déclencheur STA/LTA , puisque la puissance des ordinateurs augmentent de nos jours.

\subsection{Aglorithmes STA/LTA(Short Time Average/Long Time Average: }

L'algorithme STA/LTA est le plus fréquemment utilisé parmi les algorithmes de déclenchement. Un seul cannal de signal sismique est généralement traitée comme suit: Le signal est filtré par un filtre passe-bande et la valeur absolue de la moyenne STA (moyenne à court terme) sur un intervalle de temps déterminé. En règle générale, l'intervalle de temps STA est de 0,5 seconde pour un cannal courte période. Le même signal filtré est également utilisé pour le calcul de la LTA sur un intervalle de temps LTA, qui est typiquement de 50 à 500 s. Ainsi, LTA donnera \`a long terme le niveau du signal tandis que la STA répondra aux variations du signal à court terme. Le rapport entre STA et LTA sont constamment surveillés et une fois qu'il dépasse un seuil donnée, un événement est déclarée pour cette trace. Lorsque ce ratio dépasse une valeur prédéfinie (généralement réglée entre 4 et 8), un événement est «déclaré» et les données commencent à être enregistrées dans un fichier. L'algorithme de déclenchement STA/LTA est bien adapté pour faire face aux fluctuations lentes du bruit sismique naturel. Il est moins efficace dans les situations où le bruit sismique artificiel d'une nature éclatante  est présent. Dans les sites où le bruit sismique est élevé et irrégulier, l'algorithme STA/LTA ne fonctionne généralement pas correctement, ce qui signifie qu'il peut y avoir de nombreuses fausses alertes. 

Certains fournisseurs de numériseur ont laisser la possibilité \`a un utilisateur de choisir entre la configuration STA/LTA et le mode continue.

Dans la configuration standard de certains numeriseur Guralp, le numériseur produit des données continues à une fréquence d'échantillonnage sélectionnable par l'utilisateur. Une autre caractéristique puissante du numériseur est la capacité d'exécuter simultanément un algorithme de déclenchement d'événement STA/LTA parallèlement à l'acquisition continue. Cela permet au système d'enregistrer continuellement à un taux d'échantillonnage relativement faible et d'enregistrer à un taux d'échantillonnage beaucoup plus élevé pendant de courtes périodes lorsqu'il est déclenché. Les paramètres contrôlant l'algorithme de déclenchement et le contrôle de la sortie de données une fois que le système est déclenché sont tous sélectionnables par l'utilisateur, ce qui permet une flexibilité maximale de fonctionnement et une utilisation optimale de l'espace de stockage disponible \cite{jens_key}.


\section{Système de gestion de flux de données}

Le système de gestion de flux de données dépend strictement des paramètres du réseau. Ses objectifs se trouvent dans la distribution et l'acquisition de données depuis les stations au centre d'archivage. La distribution et la coordination de l'acquisition de données et les fonctions de traitement dans le réseau local constituent les fonctionnalités clés du système de gestion de données.

Pour assurer une bonne communication entre les stations sismiques et le centre d'archivage, un système base sur l’architecture client-serveur est important. Dans une architecture client serveur, le client est l’entité qui initie une demande et le serveur est l’entité que qui déserve le client. Ces entités communiquent a partir d’un protocole bien defini initialement. La gestion des données sismologiques temps-réel nécessite de définir un protocole spécifique de transfert de données ainsi que le format des données numériques. Le protocole SEEDLINK développé par GFZ et le format Miniseed sont des standards dans le traitement de données en temps-réel en sismologie. Earthworm, SeisComp et Antelope sont des systemes qui gèrent le protocole SEEDLINK ainsi que les principaux fournisseurs de numeriseur pour stations sismiques (AGECODAGIS, Guralp, Lennartz, Nanometrics, ...). 


